《立場》攝記被扣 21小時獲無條件釋放 多次表明身份仍被捕 警斥「黑記」、「扮記者」

昨日太古城中心人鏈活動遭防暴警衝入商場鎮壓，期間《立場新聞》特約攝影記者 Joey Kwok 被警方以「阻差辦公」罪名拘捕，攝記拒絕保釋，被扣留逾 21 小時後獲無條件釋放。Joey 獲釋後表示，被捕期間有警員多番言語侮辱，指罵他為「黑記」、「扮記者」、「被害妄想症」等，惟他均保持平靜不予回應，幸身體沒受嚴重傷害。《立場新聞》強烈譴責警方以莫須有罪名阻礙記者採訪，將徵詢法律意見，循合適途徑追究是次濫捕事件。

遠距離蹲下拍攝 忽被大批警員上前推跌

Joey 與《立場》班底合作從事新聞攝影工作多年。昨下午 5 時許，他應公司指派到達太古城中心，拍攝商場內的人鏈及唱歌活動。現場突然收到消息指防暴衝入商場內抓捕，Joey 遂在商場一樓至二樓間搜尋防暴警追捕市民的場景。當走到一樓近溜冰場的扶手電梯位置時，他見到一名市民被數名防暴警壓在地上拘捕。為清楚紀錄其容貌，Joey 在一段距離外蹲下拍攝，其時周邊並沒有警察，只有兩名穿反光衣的記者。

突然一群防暴警向 Joey 衝過去，推跌他並推開其他記者。Joey 的防護裝備跌在地上。又有疑似警員從後方把他箍住，令他沒法再站起執拾裝備，只能盡量以雙手保護胸前的照相機。Joey 一邊表示想拾回裝備等物品、又向警員表明「我係記者」，但警員不但未有放手，還有貌似指揮官者喝稱：「收聲！唔好俾佢咁多嘢講！」命令其他警員盡快鎖起他。Joey 被大約三名防暴警以膝蓋壓著膊頭及大腿，再將雙臂反鎖在背後帶走。「過程中我都保持冷靜和放鬆身體，亦都無掙扎，因為相信冷靜唔郁先唔會俾人打。」

警員暴躁指罵：「拎住相機扮記者」

Joey 被鎖上手扣後，曾要求警員代為執拾跌在地上的裝備並帶走，但警員欲將裝備塞進他的背包內。Joey 擔心警員插贓嫁禍故拒絕，被警員罵「被害妄想症」並把一堆物件塞進背包。由於事發現場記者不多，Joey 四處張望，待押送途中見到人群才高呼「我係立場記者」，「因為已經好幾次採訪太古的集會，有街坊認得我。後來又見到在場的同事，有人知道我被捕，我才開始放心，之後就保持安靜。」

警方將他押解到地面層的馬路上警車，途中押送他的警員 10861 一直講很多挑釁性和辱罵他的說話，「話我係『黑記』、『拎住相機扮記者』等，又問我『見到暴徒放火搗亂係咪好開心？』上警車的時候，因為不知道要坐哪裡，我問一句，佢又喝我叫我唔好嘈、唔好咁多嘢講。好明顯特別暴躁和情緒激動。」Joey 雖目睹太古有數人被捕，但他是獨立被帶上警車，一個人被送往柴灣警署。

否認「阻差辦公」拒保釋 獲無條件釋放

警署內，他在臨時拘留室進行簡單搜身程序，聯絡家人、律師及吃喝安排等沒有特別被留難。晚上首次見到律師時，因背部及大腿仍覺痛楚，在律師建議下到東區醫院急症室驗傷及照 X 光。醫生診斷指沒有骨折，應為肌肉筋骨扭傷，處方消炎止痛藥後，約於今晨 7 時離開醫院。

Joey 表示，上救護車往醫院前，警方原將他的個人物品包括手機給他跟身，惟採訪用的相機則沒有歸還。從醫院回警署後才將所有物品放入證物袋，然後在律師陪同下落口供、打指模等。警方一度要求到 Joey 家中搜屋，惟律師稱「阻差辦公」的控罪只關乎現場行為、與家中物件無關，拒絕警員入屋要求。落口供期間有警員提議 Joey 以 800 元保釋，他不接受；未幾警員又進來，稱保釋金降價至 500 元，但 Joey 堅持「踢保」（即拒絕保釋要求），最後警方於今日下午 3 時許將他無條件釋放。

對於是次被捕，Joey 感到頗為意外，因自己一向都與被捕者及警員保持適當距離，機動性亦高，甚少被各式武器射中。這次雖然被捕，但一直有信心警方沒有足夠證據起訴，故在拘留期間心境平靜，只當對被捕過程的一次體驗，了解其他市民被捕時可能面對的處境。他將會繼續投入《立場新聞》的前綫採訪工作，並感謝讀者和市民的關心和支持。

推

11月2同11月3之後，整理左少少資訊，得閒可以入黎一齊傾下

告返佢哋轉頭啦

多謝 Joey 記者為香港付出既努力

真

支持記者

黑狗乜人都拉架啦垃撚圾

仆街啦，，死差佬

落口供期間有警員提議 Joey 以 800 元保釋，他不接受；未幾警員又進來，稱保釋金降價至 500 元，但 Joey 堅持「踢保」

屌你老母 叫雞講價阿

警方一度要求到 Joey 家中搜屋，惟律師稱「阻差辦公」的控罪只關乎現場行為、與家中物件無關，拒絕警員入屋要求。

黑警真係ON撚鳩，唔識法律但又做執法者

課金俾立場

警方一度要求到 Joey 家中搜屋，惟律師稱「阻差辦公」的控罪只關乎現場行為、與家中物件無關，拒絕警員入屋要求

做乜撚班狗真係亂鳩咁嚟㗎喎

保釋金800->500大家要記住唔好中計，要踢保

屌你保釋金都有得講價

支持Joey,果班死曱甴人見人憎

是米幾日前有男女店主問黑警點解入舖，都被黑警上門搜查

不嬲都有

我好亂，係黑記定扮記者？
扮記者即係唔係記者，唔係記者又點係黑記？

駁咀！

踢保唔係為錢
真係唔好話減價，俾錢你都唔保啦